# 30. Agrupar registros (group by)


## Ejercicios propuestos

## Ejercicio 01

Un comercio que tiene un stand en una feria registra en una tabla llamada "visitantes" algunos datos de las personas que visitan o compran en su stand para luego enviarle publicidad de sus productos.

1. Elimine la tabla "visitantes" y créela con la siguiente estructura:

```sql
drop table visitantes;
create table visitantes(
    nombre varchar2(30),
    edad number(2),
    sexo char(1) default 'f',
    domicilio varchar2(30),
    ciudad varchar2(20) default 'Cordoba',
    telefono varchar2(11),
    mail varchar2(30) default 'no tiene',
    montocompra number(6,2)
);
```

2. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into visitantes
values ('Susana Molina',35,default,'Colon 123',default,null,null,59.80);

insert into visitantes
values ('Marcos Torres',29,'m',default,'Carlos Paz',default,'<marcostorres@hotmail.com>',150.50);

insert into visitantes
values ('Mariana Juarez',45,default,default,'Carlos Paz',null,default,23.90);

insert into visitantes (nombre, edad,sexo,telefono, mail)
values ('Fabian Perez',36,'m','4556677','<fabianperez@xaxamail.com>');

insert into visitantes (nombre, ciudad, montocompra)
values ('Alejandra Gonzalez','La Falda',280.50);

insert into visitantes (nombre, edad,sexo, ciudad, mail,montocompra)
values ('Gaston Perez',29,'m','Carlos Paz','<gastonperez1@gmail.com>',95.40);

insert into visitantes
values ('Liliana Torres',40,default,'Sarmiento 876',default,default,default,85);

insert into visitantes
values ('Gabriela Duarte',21,null,null,'Rio Tercero',default,'<gabrielaltorres@hotmail.com>',321.50);
```

3. Queremos saber la cantidad de visitantes de cada ciudad utilizando la cláusula "group by" (4 filas devueltas)
```sql
SELECT ciudad, COUNT(*) AS cantidad_visitantes
FROM visitantes
GROUP BY ciudad;

```
4. Queremos la cantidad visitantes con teléfono no nulo, de cada ciudad (4 filas devueltas)
```sql
SELECT ciudad, COUNT(telefono) AS cantidad_visitantes_con_telefono
FROM visitantes
WHERE telefono IS NOT NULL
GROUP BY ciudad;

```
5. Necesitamos el total del monto de las compras agrupadas por sexo (3 filas)
Note que los registros con valor nulo en el campo "sexo" se procesan como un grupo diferente.
```sql
SELECT sexo, SUM(montocompra) AS total_compras
FROM visitantes
GROUP BY sexo;

```
6. Se necesita saber el máximo y mínimo valor de compra agrupados por sexo y ciudad (6 filas)
```sql
SELECT sexo, ciudad, MAX(montocompra) AS max_valor_compra, MIN(montocompra) AS min_valor_compra
FROM visitantes
GROUP BY sexo, ciudad;

```
7. Calcule el promedio del valor de compra agrupados por ciudad (4 filas)
```sql
SELECT ciudad, AVG(montocompra) AS promedio_valor_compra
FROM visitantes
GROUP BY ciudad;

```
8. Cuente y agrupe por ciudad sin tener en cuenta los visitantes que no tienen mail (3 filas)
```sql
SELECT ciudad, COUNT(*) AS cantidad_visitantes
FROM visitantes
WHERE mail IS NOT NULL
GROUP BY ciudad;

```
## Ejercicio 02

Una empresa almacena los datos de sus empleados en una tabla "empleados".

1. Elimine la tabla y luego créela con la estructura definida a continuación:

```sql
drop table empleados;
create table empleados(
    nombre varchar2(30),
    documento char(8),
    domicilio varchar2(30),
    seccion varchar2(20),
    sueldo number(6,2),
    cantidadhijos number(2),
    fechaingreso date,
    primary key(documento)
);
```

2. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into empleados
values('Juan Perez','22333444','Colon 123','Gerencia',5000,2,'10/05/1980');

insert into empleados
values('Ana Acosta','23444555','Caseros 987','Secretaria',2000,0,'12/10/1980');

insert into empleados
values('Lucas Duarte','25666777','Sucre 235','Sistemas',4000,1,'25/05/1985');

insert into empleados
values('Pamela Gonzalez','26777888','Sarmiento 873','Secretaria',2200,3,'25/06/1990');

insert into empleados
values('Marcos Juarez','30000111','Rivadavia 801','Contaduria',3000,0,'01/05/1996');

insert into empleados
values('Yolanda Perez','35111222','Colon 180','Administracion',3200,1,'01/05/1996');

insert into empleados
values('Rodolfo Perez','35555888','Coronel Olmedo 588','Sistemas',4000,3,'01/05/1996');

insert into empleados
values('Martina Rodriguez','30141414','Sarmiento 1234','Administracion',3800,4,'01/09/2000');

insert into empleados
values('Andres Costa','28444555',default,'Secretaria',null,null,null);
```

3. Cuente la cantidad de empleados agrupados por sección (5 filas)
```sql
SELECT seccion, COUNT(*) AS cantidad_empleados
FROM empleados
GROUP BY seccion;

```
4. Calcule el promedio de hijos por sección (5 filas)
```sql
SELECT seccion, AVG(cantidadhijos) AS promedio_hijos
FROM empleados
GROUP BY seccion;

```
5. Cuente la cantidad de empleados agrupados por año de ingreso (6 filas)
```sql
SELECT EXTRACT(YEAR FROM fechaingreso) AS anio_ingreso, COUNT(*) AS cantidad_empleados
FROM empleados
GROUP BY EXTRACT(YEAR FROM fechaingreso);

```
6. Calcule el promedio de sueldo por sección de los empleados con hijos (4 filas)
```sql
SELECT seccion, AVG(sueldo) AS promedio_sueldo
FROM empleados
WHERE cantidadhijos > 0
GROUP BY seccion;

```